他為蒼生說過話 - 鄧達智

他為蒼生說過話 - 鄧達智

有人為他身後在網絡立墓誌銘：「他為蒼生說過話」

半天之內，各式各樣抄襲到不同社交媒體及網絡新聞，以他妻子、他親友、他同學、他醫院同事之名，將同一段文字傳開去。開始時，我也拿下來與朋友分享作者名為「萍老師」，其實不理出自何人何手，感人至深的原文。

未過二十四小時，朋友通知我：文章已被消失囉！

一篇悼念已自動默然的滄海一粟文章有那麼可怕嗎？

人民本來便微弱的聲音，難道會得變巨鵬，蓋過大地？

從夜到日，將已拍下來，分成好幾張照片的「萍老師」簡潔文字，一再重複再讀，標題極簡單：《1985-2020》。一字一句，重疊的哀愁就似悼文不提名字，不單純為那位說過實話的人；而是整片大地，世上至眾的人。

思緒回到三十年前，曾經有過一首歌《雪落在中國的土地上》，上YouTube一再尋找，已無影無蹤，有關「雪落」二字，只剩下一連串無盡版本《雪落下的聲音》（延禧攻略）。

已過四分一個世紀，記得的人幾稀。

……

天還沒亮，我走了！

我走的時候，渡口很黑，無人相送，只有幾朵雪花落在我的眼底。我一思念，他們便從眼眶滑落。

黑夜真黑，黑得讓我想不起萬家燈火，我一生追求光，我自詡很明亮，但我拼盡全力，卻什麼也沒有點亮。

謝謝你們，昨夜冒着風雪來看我的人！謝謝你們整夜不眠，像守望親人一樣將把我守望！可是脆弱人間，沒有奇跡。

我原本平凡而渺小，有一天我被上帝選中，托我將他的旨意轉告蒼生……

鄧達智
電郵 :chiuou@gmail.com